

## 13.1 Vorbereitung

### 13.1.1 Äquivalenz- und Totalordnungsrelationen

Relationen können verschiedene Eigenschaften haben, von denen die folgenden besonders bemerkenswert sind:

**Reflexivität:** Für alle  $t : R(t, t)$ .

**Symmetrie:** Für alle  $t_1, t_2 : R(t_1, t_2) \rightarrow R(t_2, t_1)$ .

**Transitivität:** Für alle  $t_1, t_2, t_3 : R(t_1, t_2) \wedge R(t_2, t_3) \rightarrow R(t_1, t_3)$ .

**Totalität:** Für alle  $t_1, t_2 : R(t_1, t_2) \vee R(t_2, t_1)$ .

Es gibt zwei wichtige Arten von Relationen, die mehrere dieser Eigenschaften erfüllen:

#### Definition: Äquivalenzrelation

Eine Relation  $R$  ist eine *Äquivalenzrelation* gdw sie reflexiv, symmetrisch und transitiv ist.

#### Definition: Totalordnungsrelation

Eine Relation  $R$  ist eine *Totalordnungsrelation* gdw sie reflexiv, transitiv und total ist. D.h., die Inferenzregeln

Die folgenden Inferenzregeln sind für Relationen  $R$  angemessen, die reflexiv bzw. symmetrisch bzw. transitiv bzw. total sind.

#### Inferenzregeln für Reflexivität, Symmetrie, Transitivität und Totalität

|   |          |
|---|----------|
| $\vdash \forall v R(v, v)$  | (R-REF1) |
| $\vdash R(t, t)$  | (R-REF2) |
| $\vdash \forall v_1 \forall v_2 (R(v_1, v_2) \rightarrow R(v_2, v_1))$                                | (R-SYM1) |
| $R(t_1, t_2) \vdash R(t_2, t_1)$  | (R-SYM2) |
| $\vdash \forall v_1 \forall v_2 \forall v_3 (R(v_1, v_2) \wedge R(v_2, v_3) \rightarrow R(v_1, v_3))$ | (R-TRA1) |
| $R(t_1, t_2), R(t_2, t_3) \vdash R(t_1, t_3)$   | (R-TRA2) |
| $\vdash \forall v_1 \forall v_2 (R(v_1, v_2) \vee R(v_2, v_1))$                                       | (R-TOT1) |
| $\neg R(t_1, t_2) \vdash R(t_2, t_1)$   | (R-TOT2) |

|        |   |     |
|--------|---|-----|
| 13.1   | Vorbereitung . . . .                                      | 247 |
| 13.1.1 | Äquivalenz- und<br>Totalordnungsrela-<br>tionen . . . . . | 247 |
| 13.1.2 | Präferenz und Indif-<br>ferenz . . . . .                  | 248 |
| 13.1.3 | Äquivalenz von<br>Inferenzregelpaare                      | 249 |
| 13.1.4 | Andere Eigenschaf-<br>ten von Relationen                  | 250 |
| 13.1.5 | Lösungen . . . . .  | 251 |
| 13.2   | Zusatzübungen . . .                                       | 256 |
| 13.2.1 | Lösungen . . . . .  | 257 |

Wie im Skript gesagt wurde, ist die Identitätsrelation eine Äquivalenzrelation.

**Aktivierungselement 13.1.** Formulieren Sie die Inferenzregeln, die der Relation der Identität (=) als Äquivalenzrelation entsprechen.

### 13.1.2 Präferenz und Indifferenz

Die Relationen der (schwacher) Präferenz ( $\succsim$ ), strikten Präferenz ( $>$ ) und Indifferenz ( $\approx$ ) besitzen einige dieser Eigenschaften. Nun fügen wir sie zu unserer Sprache hinzu:

**Formationsregel:** Wenn  $t_1, t_2$  singuläre Terme sind, dann sind  $t_1 \succsim t_2$ ,  $t_1 > t_2$  und  $t_1 \approx t_2$  Formeln.

Die Relation  $\succsim$  ist eine Totalordnungsrelation.

**Aktivierungselement 13.2.** Formulieren Sie die Inferenzregeln, die der Relation der (schwachen) Präferenz ( $\succsim$ ) als Totalordnungsrelation entsprechen.

Die Relationen der strikten Präferenz ( $>$ ) und der Indifferenz ( $\approx$ ) können wie folgt aus der Relation der (schwachen) Präferenz definiert werden:

#### Definition: Strikte Präferenz ( $>$ ) und Indifferenz ( $\approx$ )

$$t_1 > t_2 \stackrel{\text{def}}{=} (t_1 \succsim t_2 \wedge \neg t_2 \succsim t_1)$$

$$t_1 \approx t_2 \stackrel{\text{def}}{=} (t_1 \succsim t_2 \wedge t_2 \succsim t_1)$$

Falls zwei Ausdrücke definitionsäquivalent sind, können wir sie beliebig gegeneinander austauschen. Siehe hierzu exemplarisch die Herleitung der Reflexivität von  $\approx$ .

- |                                       |                      |
|---------------------------------------|----------------------|
| 1. $x \succsim x$                     | ( $\succsim$ -REF1)  |
| 2. $x \succsim x \wedge x \succsim x$ | 1., 1. (KON)         |
| 3. $x \approx x$                      | 2. (Def. $\approx$ ) |
| 4. $\forall x \, x \approx x$         | 3. (UE) <sup>1</sup> |

1: UE ist hier zulässig, da  $x$  in keiner Prämisse frei vorkommt –  $x$  im 1. Schritt würde ohne Prämisse hergeleitet.

Die Indifferenzrelation ist nicht nur reflexiv, sondern besitzt darüber hinaus alle Eigenschaften, die sie zur Äquivalenzrelation qualifizieren.

**Aktivierungselement 13.3.** Beweisen Sie durch Herleitungen, dass die Relation  $\approx$  eine Äquivalenzrelation ist.

### 13.1.3 Äquivalenz von Inferenzregelpaare

Jede der oben genannten Inferenzregeln besitzt zwei äquivalente Versionen (z.B. REF1 und REF2). Zur Veranschaulichung zeigen wir dies exemplarisch anhand eines Beweises für  $R$ -SYM.

*Beweis.* Zum Beweis führen wir zwei Herleitungen: zunächst leiten wir  $R$ -SYM2 aus  $R$ -SYM1 her und dann  $R$ -SYM1 aus  $R$ -SYM2.

( $\Rightarrow$ ) Nehmen wir  $R$ -SYM1 an und führen eine Herleitung mit  $R(x, y)$  als Prämisse durch. Dann haben wir:

1.  $R(x, y)$  (P1)
2.  $\forall x \forall y (R(x, y) \rightarrow R(y, x))$  ( $R$ -SYM1)
3.  $\forall y (R(x, y) \rightarrow R(y, x))$  2. (UB)
4.  $R(x, y) \rightarrow R(y, x)$  3. (UB)
5.  $R(y, x)$  1., 4. (MP)

( $\Leftarrow$ ) Nehmen wir nun  $R$ -SYM2 an. Dann haben wir:

1.  $\parallel R(x, y)$  (KBA)
2.  $\parallel R(y, x)$  1. ( $R$ -SYM2)
3.  $R(x, y) \rightarrow R(y, x)$  1.–2. (KB)
4.  $\forall y (R(x, y) \rightarrow R(y, x))$  3. (UE)
5.  $\forall x \forall y (R(x, y) \rightarrow R(y, x))$  4. (UE)

Beide Herleitungen zeigen, dass man die eine Inferenzregel aus der anderen gewinnen kann – und umgekehrt.  $\square$

**Aktivierungselement 13.4.** Zeigen Sie, dass die Inferenzregelpaare  $R$ -REF1/ $R$ -REF2,  $R$ -TRA1/ $R$ -TRA2 und  $R$ -TOT1/ $R$ -TOT2.

### 13.1.4 Andere Eigenschaften von Relationen

Neben den bisher behandelten gibt es weitere wichtige Eigenschaften von einer Relation  $R$  mit jeweils zugehörigen Inferenzregeln, wie im Folgenden dargestellt:

**Reflexivität:** Für alle  $t : R(t, t)$ .

**Symmetrie:** Für alle  $t_1, t_2 : R(t_1, t_2) \rightarrow R(t_2, t_1)$ .

**Transitivität:** Für alle  $t_1, t_2, t_3 : R(t_1, t_2) \wedge R(t_2, t_3) \rightarrow R(t_1, t_3)$ .

**Totalität:** Für alle  $t_1, t_2 : R(t_1, t_2) \vee R(t_2, t_1)$ .

**Irreflexivität:** Für alle  $t : \neg R(t, t)$ .

**Asymmetrie:** Für alle  $t_1, t_2 : R(t_1, t_2) \rightarrow \neg R(t_2, t_1)$ .

**Antisymmetrie:** Für alle  $t_1, t_2 : R(t_1, t_2) \wedge R(t_2, t_1) \rightarrow t_1 = t_2$ .

**Negative Transitivität:** Für alle  $t_1, t_2, t_3 :$   
 $\neg R(t_1, t_2) \wedge \neg R(t_2, t_3) \rightarrow \neg R(t_1, t_3)$ .

**Trichotomie:** Für alle  $t_1, t_2 : R(t_1, t_2) \vee t_1 = t_2 \vee R(t_2, t_1)$ .

#### Inferenzregeln für Reflexivität, Symmetrie, Transitivität und Totalität

|   |          |
|---|----------|
| $\vdash \forall v R(v, v)$  | (R-REF1) |
| $\vdash R(t, t)$  | (R-REF2) |
| $\vdash \forall v_1 \forall v_2 (R(v_1, v_2) \rightarrow R(v_2, v_1))$                                | (R-SYM1) |
| $R(t_1, t_2) \vdash R(t_2, t_1)$  | (R-SYM2) |
| $\vdash \forall v_1 \forall v_2 \forall v_3 (R(v_1, v_2) \wedge R(v_2, v_3) \rightarrow R(v_1, v_3))$ | (R-TRA1) |
| $R(t_1, t_2), R(t_2, t_3) \vdash R(t_1, t_3)$   | (R-TRA2) |
| $\vdash \forall v_1 \forall v_2 (R(v_1, v_2) \vee R(v_2, v_1))$                                       | (R-TOT1) |
| $\neg R(t_1, t_2) \vdash R(t_2, t_1)$   | (R-TOT2) |

### 13.1.5 Lösungen

**Lösung zu Aktivierungselement 13.1** Formulieren Sie die Inferenzregeln, die der Relation der Identität (=) als Äquivalenzrelation entsprechen.

#### Antwort

Die folgende sind Inferenzregeln, die = entsprechen:

|   |         |
|---|---------|
| $\vdash \forall v \, v = v$   | (=REF1) |
| $\vdash t = t$  | (=REF2) |
| $\vdash \forall v_1 \forall v_2 (v_1 = v_2) \rightarrow v_2 = v_1$                              | (=SYM1) |
| $t_1 = t_2 \vdash t_2 = t_1$  | (=SYM2) |
| $\vdash \forall v_1 \forall v_2 \forall v_3 (v_1 = v_2 \wedge v_2 = v_3 \rightarrow v_1 = v_3)$ | (=TRA1) |
| $t_1 = t_2, t_2 = t_3 \vdash t_1 = t_3$   | (=TRA2) |

Zusätzlich haben wir die folgende Substitutionsregeln:

|   |         |
|---|---------|
| $\vdash \forall v_1 \forall v_2 (v_1 = v_2 \wedge A[v_1/v_3] \rightarrow A[v_2/v_3])$ | (=SUB1) |
| $t_1 = t_2, A[t_1/t_3] \vdash A[t_2/t_3]$   | (=SUB2) |

**Lösung zu Aktivierungselement 13.2.** Formulieren Sie die Inferenzregeln, die der Relation der (schwachen) Präferenz ( $\succsim$ ) als Totalordnungsrelation entsprechen.

#### Antwort

Die folgende sind Inferenzregeln, die  $\succsim$  entsprechen:

|  |                     |
|--|---------------------|
| $\vdash \forall v \, v \succsim v$   | ( $\succsim$ -REF1) |
| $\vdash t \succsim t$  | ( $\succsim$ -REF2) |
| $\vdash \forall v_1 \forall v_2 \forall v_3 (v_1 \succsim v_2 \wedge v_2 \succsim v_3 \rightarrow v_1 \succsim v_3)$ | ( $\succsim$ -TRA1) |
| $t_1 \succsim t_2, t_2 \succsim t_3 \vdash t_1 \succsim t_3$   | ( $\succsim$ -TRA2) |
| $\vdash \forall v_1 \forall v_2 (v_1 \succsim v_2 \vee v_2 \succsim v_1)$  | ( $\succsim$ -TOT1) |
| $\neg t_1 \succsim t_2 \vdash t_2 \succsim t_1$  | ( $\succsim$ -TOT2) |

**Lösung zu Aktivierungselement 13.3.** Beweisen Sie durch Herleitungen, dass die Relation  $\approx$  eine Äquivalenzrelation ist.

*Beweis.* Um zu beweisen, dass  $\approx$  eine Äquivalenzrelation ist, müssen wir zeigen, dass sie reflexiv, symmetrisch und transitiv ist. Dies werden wir durch die folgenden Herleitungen tun.

**Herleitung der Reflexivität:** Siehe Seite 248.

#### Herleitung der Symmetrie

|  |                      |
|--|----------------------|
| 1. $\parallel x \approx y$                                     | (KB Annahme)         |
| 2. $\parallel x \succcurlyeq y \wedge y \succcurlyeq x$        | 1. (Def. $\approx$ ) |
| 3. $\parallel x \succcurlyeq y$                                | 2. (SIMP1)           |
| 4. $\parallel y \succcurlyeq x$                                | 2. (SIMP2)           |
| 5. $\parallel y \succcurlyeq x \wedge x \succcurlyeq y$        | 3., 4. (KON)         |
| 6. $\parallel y \approx x$                                     | 5. (Def. $\approx$ ) |
| 7. $x \approx y \rightarrow y \approx x$                       | 1.–5. (KB)           |
| 8. $\forall y (x \approx y \rightarrow y \approx x)$           | 7. (UE)              |
| 9. $\forall x \forall y (x \approx y \rightarrow y \approx x)$ | 8.(UE)               |

#### Herleitung der Transitivität

|   |                                |
|---|--------------------------------|
| 1. $\parallel x \approx y \wedge y \approx z$   | (KBA)                          |
| 2. $\parallel x \approx y$  | (SIMP1)                        |
| 3. $\parallel y \approx z$  | (SIMP2)                        |
| 4. $\parallel x \succcurlyeq y \wedge y \succcurlyeq z$   | 2. (Def. $\approx$ )           |
| 5. $\parallel y \succcurlyeq z \wedge z \succcurlyeq y$   | 3. (Def. $\approx$ )           |
| 6. $\parallel x \succcurlyeq y$   | 4. (SIMP1)                     |
| 7. $\parallel y \succcurlyeq z$   | 5. (SIMP2)                     |
| 8. $\parallel x \succcurlyeq z$   | 6., 7. ( $\succcurlyeq$ -TRA2) |
| 9. $x \succcurlyeq y \wedge y \succcurlyeq z \rightarrow x \succcurlyeq z$                        | 1.–8. (KB)                     |
| 10. $\forall y (x \succcurlyeq y \wedge y \succcurlyeq z \rightarrow x \succcurlyeq z)$           | 9. (UE)                        |
| 11. $\forall x \forall y (x \succcurlyeq y \wedge y \succcurlyeq z \rightarrow x \succcurlyeq z)$ | 10. (UE)                       |

Da  $\approx$  alle drei Eigenschaften erfüllt, können wir schließen, dass es sich um eine Äquivalenzrelation handelt.  $\square$

**Lösung zu Aktivierungselement 13.4.** Zeigen Sie, dass die Inferenzregelpaare  $R\text{-REF1}/R\text{-REF2}$ ,  $R\text{-TRA1}/R\text{-TRA2}$  und  $R\text{-TOT1}/R\text{-TOT2}$ .

#### Antwort 1 (REF)

**Satz.** Die Inferenzregeln  $R\text{-REF1}$  und  $R\text{-REF2}$  sind äquivalent.

*Beweis.* Zum Beweis führen wir zwei Herleitungen: zunächst leiten wir  $R\text{-REF2}$  aus  $R\text{-REF1}$  her und dann  $R\text{-REF1}$  aus  $R\text{-REF2}$ .

( $\Rightarrow$ ) Nehmen wir  $R\text{-REF1}$  an. Dann haben wir:

- |                        |                     |
|------------------------|---------------------|
| 1. $\forall x R(x, x)$ | ( $R\text{-REF1}$ ) |
| 2. $R(x, x)$           | 1. (UB)             |

( $\Leftarrow$ ) Nehmen wir nun  $R\text{-REF2}$  an. Dann haben wir:

- |                        |                      |
|------------------------|----------------------|
| 1. $R(x, x)$           | ( $R\text{-REF2}$ )  |
| 2. $\forall x R(x, x)$ | 1. (UB) <sup>2</sup> |

2: Zulässiger Schritt, da  $R(x, x)$  ohne Prämissen hergeleitet wurde – somit ist  $x$  in keiner Annahme frei.

Beide Herleitungen zeigen, dass man die eine Inferenzregel aus der anderen gewinnen kann – und umgekehrt.  $\square$

**Antwort 2 (TRA)**

**Satz.** Die Inferenzregeln  $R\text{-TRA1}$  und  $R\text{-TRA2}$  sind äquivalent.

*Beweis.* Zum Beweis führen wir zwei Herleitungen: zunächst leiten wir  $R\text{-TRA2}$  aus  $R\text{-TRA1}$  her und dann  $R\text{-TRA1}$  aus  $R\text{-TRA2}$ .

( $\Rightarrow$ ) Nehmen wir  $R\text{-TRA1}$  an und führen eine Herleitung mit  $R(x, y)$  und  $R(y, z)$  als Prämissen durch. Dann haben wir:

- |   |                        |
|---|------------------------|
| 1. $R(x, y)$  | (P1)                   |
| 2. $R(y, z)$  | (P2)                   |
| <hr/>   |                        |
| 3. $R(x, y) \wedge R(y, z)$   | 1., 2. (KON)           |
| 4. $\forall x \forall y \forall z (R(x, y) \wedge R(y, z) \rightarrow R(x, z))$ | 3. ( $R\text{-TRA1}$ ) |
| 5. $\forall y \forall z (R(x, y) \wedge R(y, z) \rightarrow R(x, z))$           | 4. (UB)                |
| 6. $\forall z (R(x, y) \wedge R(y, z) \rightarrow R(x, z))$                     | 5. (UB)                |
| 7. $R(x, y) \wedge R(y, z) \rightarrow R(x, z)$                                 | 6. (UB)                |
| 8. $R(x, z)$  | 3., 7. (MP)            |

( $\Leftarrow$ ) Nehmen wir nun  $R\text{-TRA2}$  an. Dann haben wir:

- |   |                           |
|---|---------------------------|
| 1. $\parallel R(x, y) \wedge R(y, z)$   | (KBA)                     |
| 2. $\parallel R(x, y)$  | 1. (SIMP1)                |
| 3. $\parallel R(y, z)$  | 1. (SIMP2)                |
| 4. $\parallel R(x, z)$  | 2., 3. ( $R\text{-TRA}$ ) |
| 5. $R(x, y) \wedge R(y, z) \rightarrow R(x, z)$                                 | 1., 4. (KB)               |
| 6. $\forall z (R(x, y) \wedge R(y, z) \rightarrow R(x, z))$                     | 5. (UE)                   |
| 7. $\forall y \forall z (R(x, y) \wedge R(y, z) \rightarrow R(x, z))$           | 6. (UE)                   |
| 8. $\forall x \forall y \forall z (R(x, y) \wedge R(y, z) \rightarrow R(x, z))$ | 7. (UE)                   |

Beide Herleitungen zeigen, dass man die eine Inferenzregel aus der anderen gewinnen kann – und umgekehrt.  $\square$



**Antwort 3 (TOT)**

**Satz.** Die Inferenzregeln  $R$ -TOT1 und  $R$ -TOT2 sind äquivalent.

*Beweis.* Zum Beweis führen wir zwei Herleitungen: zunächst leiten wir  $R$ -TOT2 aus  $R$ -TOT1 her und dann  $R$ -TOT1 aus  $R$ -TOT2.

( $\Rightarrow$ ) Nehmen wir  $R$ -TOT1 an und führen eine Herleitung mit  $\neg R(x, y)$  als Prämisse durch. Dann haben wir:

- |   |              |
|---|--------------|
| 1. $\neg R(x, y)$                               | (P1)         |
| 2. $\forall x \forall y (R(x, y) \vee R(y, x))$ | ( $R$ -TOT1) |
| 3. $\forall y (R(x, y) \vee R(y, x))$           | 2. (UB)      |
| 4. $R(x, y) \vee R(y, x)$                       | 3. (UB)      |
| 5. $R(y, x)$                                    | 1., 4. (DS1) |

( $\Leftarrow$ ) Nehmen wir nun  $R$ -TOT2 an. Dann haben wir:

- |   |                 |
|---|-----------------|
| 1. $\parallel R(x, y)$                          | (FU-Annahme 1)  |
| 2. $\parallel R(x, y) \vee R(y, x)$             | (ADD1)          |
| 3. $\parallel \neg R(x, y)$                     | (FU-Annahme 2)  |
| 4. $\parallel R(y, x)$                          | 3. ( $R$ -TOT2) |
| 5. $\parallel R(x, y) \vee R(y, x)$             | 4. (ADD2)       |
| 6. $R(x, y) \vee R(y, x)$                       | 1.–5. (FU)      |
| 7. $\forall y (R(x, y) \vee R(y, x))$           | 6. (UE)         |
| 8. $\forall x \forall y (R(x, y) \vee R(y, x))$ | 7. (UE)         |

Beide Herleitungen zeigen, dass man die eine Inferenzregel aus der anderen gewinnen kann – und umgekehrt.  $\square$

## 13.2 Zusatzübungen

**Zusatzübung 13.1.** Sei die Relation  $A$  symmetrisch und transitiv, und sei die Relation  $E$  definiert durch:

$$E(t_1, t_2) \stackrel{\text{def}}{=} \exists v ((A(t_1, v) \vee t_1 = v) \wedge (A(t_2, v) \vee t_2 = v)).$$

Beweisen Sie durch Herleitungen, dass die Relation  $E$  eine Äquivalenzrelation ist.

**Zusatzübung 13.2.** Sei die Relation  $A$  symmetrisch und nicht transitiv, und sei die Relation  $E$  definiert durch:

$$E(t_1, t_2) \stackrel{\text{def}}{=} \exists v ((A(t_1, v) \vee t_1 = v) \wedge (A(t_2, v) \vee t_2 = v)).$$

Zeigen Sie mit einer Interpretation, dass die Relation  $E$  nicht transitiv ist.<sup>3</sup>

3: **Hinweis:** Geben Sie eine Interpretation an, in der ein Argument der Form  $E(a, b), E(b, c) \therefore E(a, c)$  nicht gültig ist.

### 13.2.1 Lösungen

**Lösung zu Zusatzübung 13.1.** Sei die Relation  $A$  symmetrisch und transitiv, und sei die Relation  $E$  definiert durch:

$$E(t_1, t_2) \stackrel{\text{def}}{=} \exists v ((A(t_1, v) \vee t_1 = v) \wedge (A(t_2, v) \vee t_2 = v)).$$

Beweisen Sie durch Herleitungen, dass die Relation  $E$  eine Äquivalenzrelation ist.

*Beweis.* Um zu beweisen, dass  $E$  eine Äquivalenzrelation ist, müssen wir zeigen, dass sie drei Eigenschaften erfüllt: Reflexivität, Symmetrie und Transitivität. Dies werden wir durch die folgenden Herleitungen tun.

#### Herleitung der Reflexivität

- |   |                |
|---|----------------|
| 1. $x = x$  | (=REF2)        |
| 2. $A(x, x) \vee x = x$   | 1. (ADD2)      |
| 3. $(A(x, x) \vee x = x) \wedge (A(x, x) \vee x = x)$             | 2., 2. (EE)    |
| 4. $\exists z ((A(x, z) \vee x = z) \wedge (A(x, z) \vee x = z))$ | 3. (EE)        |
| 5. $E(x, x)$  | 4. (Def. $E$ ) |
| 6. $\forall x E(x, x)$  | 5. (UE)        |

#### Herleitung der Symmetrie

- |   |                |
|---|----------------|
| 1. $\parallel E(x, y)$  | (KB-Annahme)   |
| 2. $\parallel \exists z ((A(x, z) \vee x = z) \wedge (A(y, z) \vee y = z))$           | 1. (Def. $E$ ) |
| 3. $\parallel \parallel (A(x, z) \vee x = z) \wedge (A(y, z) \vee y = z)$             | (EB-Annahme)   |
| 4. $\parallel \parallel (A(x, z) \vee x = z)$   | 3. (SIMP1)     |
| 5. $\parallel \parallel (A(y, z) \vee y = z)$   | 3. (SIMP2)     |
| 6. $\parallel \parallel (A(y, z) \vee y = z) \wedge (A(x, z) \vee x = z)$             | 4., 5. (KON)   |
| 7. $\parallel \parallel \exists z ((A(y, z) \vee y = z) \wedge (A(x, z) \vee x = z))$ | 6. (EE)        |
| 8. $\parallel \exists z ((A(y, z) \vee y = z) \wedge (A(x, z) \vee x = z))$           | 3.–7. (EB)     |
| 9. $\parallel E(y, x)$  | 8. (Def. $E$ ) |
| 10. $E(x, y) \rightarrow E(y, x)$   | 1.–9. (KB)     |
| 11. $\forall y (E(x, y) \rightarrow E(y, x))$   | 10. (UE)       |
| 12. $\forall x \forall y (E(x, y) \rightarrow E(y, x))$                               | 11.(UE)        |

**Herleitung der Transitivität**

|  |                  |
|--|------------------|
| 1. $\parallel E(x_1, x_2) \wedge E(x_2, x_3)$  | (KB-Annahme)     |
| 2. $\parallel E(x_1, x_2)$   | 1. (SIMP1)       |
| 3. $\parallel E(x_2, x_3)$   | 1. (SIMP2)       |
| 4. $\parallel \exists x ((A(x_1, x) \vee x_1 = x) \wedge (A(x_2, x) \vee x_2 = x))$        | 2. (Def. E)      |
| 5. $\parallel \parallel (A(x_1, x_4) \vee x_1 = x_4) \wedge (A(x_2, x_4) \vee x_2 = x_4)$  | (EB-Annahme)     |
| 6. $\parallel \parallel A(x_1, x_4) \vee x_1 = x_4$  | 5. (SIMP1)       |
| 7. $\parallel \parallel A(x_2, x_4) \vee x_2 = x_4$  | 5. (SIMP2)       |
| 8. $\parallel \parallel \parallel A(x_1, x_4)$   | (FU-Annahme 1)   |
| 9. $\parallel \parallel \parallel A(x_2, x_4)$   | (FU-Annahme 1.1) |
| 10. $\parallel \parallel \parallel A(x_4, x_2)$  | 9. (A-SIM2)      |
| 11. $\parallel \parallel \parallel A(x_1, x_2)$  | 8., 10. (A-TRA)  |
| 12. $\parallel \parallel \parallel \neg A(x_2, x_4)$                                       | (FU-Annahme 1.2) |
| 13. $\parallel \parallel \parallel x_2 = x_4$  | 7., 12. (DS1)    |
| 14. $\parallel \parallel \parallel A(x_1, x_2)$  | 8., 13. (=SUB2)  |
| 15. $\parallel \parallel \parallel A(x_1, x_2)$  | 9.–14. (FU)      |
| 16. $\parallel \parallel \parallel A(x_1, x_2) \vee x_1 = x_2$                             | 15. (ADD2)       |
| 17. $\parallel \parallel \parallel \neg A(x_1, x_4)$                                       | (FU-Annahme 2)   |
| 18. $\parallel \parallel \parallel x_1 = x_4$  | 6., 17. (DS1)    |
| 19. $\parallel \parallel \parallel A(x_2, x_4)$  | (FU-Annahme 2.1) |
| 20. $\parallel \parallel \parallel A(x_4, x_2)$  | 19. (A-SIM2)     |
| 21. $\parallel \parallel \parallel A(x_1, x_2)$  | 18., 20. (=SUB2) |
| 22. $\parallel \parallel \parallel A(x_1, x_2) \vee x_1 = x_2$                             | 21. (ADD1)       |
| 23. $\parallel \parallel \parallel \neg A(x_2, x_4)$                                       | (FU-Annahme 2.2) |
| 24. $\parallel \parallel \parallel x_2 = x_4$  | 7., 23. (DS1)    |
| 25. $\parallel \parallel \parallel x_1 = x_2$  | 18., 24. (=SUB2) |
| 26. $\parallel \parallel \parallel A(x_1, x_2) \vee x_1 = x_2$                             | 25. (ADD2)       |
| 27. $\parallel \parallel \parallel A(x_1, x_2) \vee x_1 = x_2$                             | 19.–26. (FU)     |
| 28. $\parallel \parallel A(x_1, x_2) \vee x_1 = x_2$                                       | 8.–27. (FU)      |
| 29. $\parallel A(x_1, x_2) \vee x_1 = x_2$   | 5.–28. (EB)      |
| 30. $\parallel \exists x ((A(x_1, x) \vee x_2 = x) \wedge (A(x_3, x) \vee x_3 = x))$       | 3. (Def. E)      |
| 31. $\parallel \parallel (A(x_2, x_5) \vee x_2 = x_5) \wedge (A(x_3, x_5) \vee x_3 = x_5)$ | (EB-Annahme)     |
| $\vdots$ Mit einer Herleitung ähnlich der von 28. erhalten wir:                            |                  |
| 53. $\parallel \parallel A(x_3, x_2) \vee x_3 = x_2$                                       | 33.–55. (FU)     |
| 54. $\parallel A(x_3, x_2) \vee x_3 = x_2$   | 31.–53. (EB)     |
| 55. $\parallel (A(x_1, x_2) \vee x_1 = x_2) \wedge (A(x_3, x_2) \vee x_3 = x_2)$           | 29., 54. (KON)   |
| 56. $\parallel \exists x ((A(x_1, x) \vee x_1 = x) \wedge (A(x_3, x) \vee x_3 = x))$       | 55. (EE)         |
| 57. $\parallel E(x_1, x_3)$  | 56. (Def. E)     |
| 58. $E(x_1, x_2) \wedge E(x_2, x_3) \rightarrow E(x_1, x_3)$                               | 1.–57. (KB)      |
| 59. $\forall z (E(x_1, x_2) \wedge E(x_2, z) \rightarrow E(x_1, z))$                       | 58. (UE)         |
| 60. $\forall y \forall z (E(x_1, y) \wedge E(y, z) \rightarrow E(x_1, z))$                 | 59. (UE)         |
| 61. $\forall x \forall y \forall z (E(x, y) \wedge E(y, z) \rightarrow E(x, z))$           | 60. (UE)         |

Da  $E$  alle drei Eigenschaften erfüllt, können wir schließen, dass es sich um eine Äquivalenzrelation handelt.  $\square$

**Lösung zu Zusatzübung 13.2.** Sei die Relation  $A$  symmetrisch und nicht transitiv, und sei die Relation  $E$  definiert durch:

$$E(t_1, t_2) \stackrel{\text{def}}{=} \exists v ((A(t_1, v) \vee t_1 = v) \wedge (A(t_2, v) \vee t_2 = v)).$$

Zeigen Sie mit einer Interpretation, dass die Relation  $E$  nicht transitiv ist.

*Beweis.* Um zu zeigen, dass  $E$  nicht transitiv ist, genügt es, ein Gegenbeispiel für das folgende Argument zu finden:

$$E(a, b), E(b, c) \therefore E(a, c).$$

Das bedeutet, wir müssen eine Interpretation finden, in der  $E(a, b)$  und  $E(b, c)$  wahr sind,  $E(a, c)$  jedoch falsch ist.

Die folgende Interpretation ist ein solches Gegenbeispiel:

**Definition: Interpretation  $\mathfrak{I} = \{D, \varphi\}$**

$$\begin{aligned} D &= \{1, 2, 3, 4, 5\}, \\ \varphi(A) &= \{\langle 1, 4 \rangle, \langle 4, 1 \rangle, \langle 2, 4 \rangle, \langle 4, 2 \rangle, \\ &\quad \langle 2, 5 \rangle, \langle 5, 2 \rangle, \langle 3, 5 \rangle, \langle 5, 3 \rangle\}, \\ \varphi(a) &= 1, \\ \varphi(b) &= 2, \\ \varphi(c) &= 3. \\ \sigma &= 4, 5, \dots \end{aligned}$$

Erstens haben wir, dass:

$$\begin{aligned} \varphi_\sigma(E(a, b)) &= \varphi_\sigma(\exists x (A(a, x) \vee a = x) \wedge (A(b, x) \vee b = x)) \\ &= \text{w}, \end{aligned}$$

denn  $\sigma$  ist eine  $x$ -Variante von  $\sigma$  und:

$$\begin{array}{c} \frac{\langle 1, 4 \rangle \in \varphi(A)}{\varphi_\sigma(A(a, x)) = \text{w}} \quad \frac{1 \neq 4}{\varphi_\sigma(a = x) = \text{f}} \quad \frac{\langle 2, 4 \rangle \in \varphi(A)}{\varphi_\sigma(A(b, x)) = \text{w}} \quad \frac{2 \neq 4}{\varphi_\sigma(b = x) = \text{f}} \\ \hline \varphi_\sigma(A(a, x) \vee a = x) = \text{w} \quad \varphi_\sigma(A(b, x) \vee b = x) = \text{w} \\ \hline \varphi_\sigma((A(a, x) \vee a = x) \wedge (A(b, x) \vee b = x)) = \text{w} \\ \hline \varphi_\sigma(\exists x ((A(a, x) \vee a = x) \wedge (A(b, x) \vee b = x))) = \text{w} \end{array}$$

Erinnern Sie sich daran:

$$\begin{aligned}\varphi_\sigma(b) &= \varphi(b) = 2, \\ \varphi_\sigma(c) &= \varphi(c) = 3, \\ \varphi_\sigma(y) &= 5.\end{aligned}$$

Zweitens haben wir, dass:

$$\begin{aligned}\varphi_\sigma(E(b, c)) &= \varphi_\sigma(\exists y ((A(b, y) \vee b = y) \wedge (A(c, y) \vee c = y))) \\ &= \mathbf{w},\end{aligned}$$

denn  $\sigma$  ist eine  $y$ -Variante von  $\sigma$ , so dass  $\varphi_\sigma(y) = 5$ , und:

$$\begin{array}{c} \frac{\langle 2, 5 \rangle \in \varphi(A)}{\varphi_\sigma(A(b, y)) = \mathbf{w}} \quad \frac{2 \neq 5}{\varphi_\sigma(b = y) = \mathbf{f}} \quad \frac{\langle 3, 5 \rangle \in \varphi(A)}{\varphi_\sigma(A(c, y)) = \mathbf{w}} \quad \frac{3 \neq 5}{\varphi_\sigma(c = y) = \mathbf{f}} \\ \hline \varphi_\sigma(A(b, y) \vee b = y) = \mathbf{w} \quad \varphi_\sigma(A(c, y) \vee c = y) = \mathbf{w} \\ \hline \varphi_\sigma((A(b, y) \vee b = y) \wedge (A(c, y) \vee c = y)) = \mathbf{w} \\ \hline \varphi_\sigma(\exists y ((A(b, y) \vee b = y) \wedge (A(c, y) \vee c = y))) = \mathbf{w} \end{array}$$

Drittens haben wir, dass:

$$\begin{aligned}\varphi_\sigma(E(a, c)) &= \varphi_\sigma(\exists z ((A(a, z) \vee a = z) \wedge (A(c, z) \vee c = z))) \\ &= \mathbf{f},\end{aligned}$$

Erinnern Sie sich daran:

$$\begin{aligned}\varphi(a) &= \varphi_{\sigma'}(a) = 1, \\ \varphi(b) &= \varphi_{\sigma'}(b) = 2, \\ \varphi(c) &= \varphi_{\sigma'}(c) = 3, \\ \varphi_\sigma(x) &= \varphi_{\sigma'}(x) = 4, \\ \varphi_\sigma(y) &= \varphi_{\sigma'}(y) = 5.\end{aligned}$$

denn kein  $\sigma'$ , das eine  $z$ -Variante von  $\sigma$  ist, erfüllt:

$$\begin{aligned}\varphi_\sigma(E(a, c)) &= \varphi_\sigma((A(a, z) \vee a = z) \wedge (A(c, z) \vee c = z)) \\ &= \mathbf{w}.\end{aligned}$$

Die folgenden Diagramme zeigen dies für jedes mögliche  $z$ -Variante  $\sigma'$  von  $\sigma$ .

**Fall 1:** Sei  $\varphi_{\sigma'}(z) := 1$ .

$$\begin{array}{c} \frac{\langle 1, 1 \rangle \notin \varphi(A)}{\varphi_{\sigma'}(A(a, z)) = \mathbf{f}} \quad \frac{1 = 1}{\varphi_{\sigma'}(a = z) = \mathbf{w}} \quad \frac{\langle 3, 1 \rangle \notin \varphi(A)}{\varphi_{\sigma'}(A(c, z)) = \mathbf{f}} \quad \frac{3 \neq 1}{\varphi_{\sigma'}(c = z) = \mathbf{f}} \\ \hline \varphi_{\sigma'}(A(a, z) \vee a = z) = \mathbf{w} \quad \varphi_{\sigma'}(A(c, z) \vee c = z) = \mathbf{f} \\ \hline \varphi_{\sigma'}((A(a, z) \vee a = z) \wedge (A(c, z) \vee c = z)) = \mathbf{f} \end{array}$$

**Fall 2:** Sei  $\varphi_{\sigma'}(z) := 2$ .

$$\begin{array}{c} \frac{\langle 1, 2 \rangle \notin \varphi(A)}{\varphi_{\sigma'}(A(a, z)) = \mathbf{f}} \quad \frac{1 \neq 2}{\varphi_{\sigma'}(a = z) = \mathbf{f}} \quad \frac{\langle 3, 2 \rangle \notin \varphi(A)}{\varphi_{\sigma'}(A(c, z)) = \mathbf{f}} \quad \frac{3 \neq 2}{\varphi_{\sigma'}(c = z) = \mathbf{f}} \\ \hline \varphi_{\sigma'}(A(a, z) \vee a = z) = \mathbf{f} \quad \varphi_{\sigma'}(A(c, z) \vee c = z) = \mathbf{f} \\ \hline \varphi_{\sigma'}((A(a, z) \vee a = z) \wedge (A(c, z) \vee c = z)) = \mathbf{f} \end{array}$$

**Fall 3:** Sei  $\varphi_{\sigma'}(z) := 3$ .

$$\begin{array}{c} \frac{\langle 1, 3 \rangle \notin \varphi(A)}{\varphi_{\sigma'}(A(a, z)) = \mathbf{f}} \quad \frac{1 \neq 3}{\varphi_{\sigma'}(a = z) = \mathbf{f}} \quad \frac{\langle 3, 3 \rangle \notin \varphi(A)}{\varphi_{\sigma'}(A(c, z)) = \mathbf{f}} \quad \frac{3 = 3}{\varphi_{\sigma'}(c = z) = \mathbf{w}} \\ \hline \varphi_{\sigma'}(A(a, z) \vee a = z) = \mathbf{f} \quad \varphi_{\sigma'}(A(c, z) \vee c = z) = \mathbf{w} \\ \hline \varphi_{\sigma'}((A(a, z) \vee a = z) \wedge (A(c, z) \vee c = z)) = \mathbf{f} \end{array}$$

**Fall 4:** Sei  $\varphi_{\sigma'}(z) := 4$ .

$$\frac{\frac{\langle 1, 4 \rangle \in \varphi(A)}{\varphi_{\sigma'}(A(a, z)) = \mathbf{w}} \quad \frac{1 \neq 4}{\varphi_{\sigma'}(a = z) = \mathbf{f}}}{\varphi_{\sigma'}(A(a, z) \vee a = z) = \mathbf{w}} \quad \frac{\frac{\langle 3, 4 \rangle \notin \varphi(A)}{\varphi_{\sigma'}(A(c, z)) = \mathbf{f}} \quad \frac{3 \neq 4}{\varphi_{\sigma'}(c = z) = \mathbf{f}}}{\varphi_{\sigma'}(A(c, z) \vee c = z) = \mathbf{f}} \\ \hline \varphi_{\sigma'}((A(a, z) \vee a = z) \wedge (A(c, z) \vee c = z)) = \mathbf{f}$$

**Fall 5:** Sei  $\varphi_{\sigma'}(z) := 5$ .

$$\frac{\frac{\langle 1, 5 \rangle \notin \varphi(A)}{\varphi_{\sigma'}(A(a, z)) = \mathbf{f}} \quad \frac{1 \neq 5}{\varphi_{\sigma'}(a = z) = \mathbf{f}}}{\varphi_{\sigma'}(A(a, z) \vee a = z) = \mathbf{f}} \quad \frac{\frac{\langle 3, 5 \rangle \in \varphi(A)}{\varphi_{\sigma'}(A(c, z)) = \mathbf{w}} \quad \frac{3 \neq 5}{\varphi_{\sigma'}(c = z) = \mathbf{f}}}{\varphi_{\sigma'}(A(c, z) \vee c = z) = \mathbf{w}} \\ \hline \varphi_{\sigma'}((A(a, z) \vee a = z) \wedge (A(c, z) \vee c = z)) = \mathbf{f}$$

Wir haben also eine Interpretation  $\mathfrak{I} = \{D, \varphi\}$ , in der  $A$  symmetrisch ist, sodass  $\varphi(E(a, b)) = \varphi(E(b, c)) = \mathbf{w}$ , aber  $\varphi(E(a, c)) = \mathbf{f}$ . Das zeigt, dass  $E$  nicht transitiv ist und daher auch keine Äquivalenzrelation darstellt.  $\square$

Erinnern Sie sich daran:

$$\begin{aligned} \varphi_{\sigma}(a) &= \varphi_{\sigma'}(a) = 1, \\ \varphi_{\sigma}(b) &= \varphi_{\sigma'}(b) = 2, \\ \varphi_{\sigma}(c) &= \varphi_{\sigma'}(c) = 3, \\ \varphi_{\sigma}(x) &= \varphi_{\sigma'}(x) = 4, \\ \varphi_{\sigma}(y) &= \varphi_{\sigma'}(y) = 5. \end{aligned}$$